\chapter{Vyhodnocení a testování}

\section{Diskuze odolnosti řešení}
Cílem této práce bylo vytvoření řešení pro bezpečné aktualizace zavaděče MCUboot odolné vůči chybám z důvodu výpadku napájení nebo korupce data. V průběhy aktualizací mohou nastat jisté hraniční situace, které by mohli vést k neúspěchu v průběhu aktualizace zavaděče. V této sekci jsou popsané možné situace a jak jsou ve finálním řešení zohledněny.

\begin{description}[style=nextline]
    \item[Nahrání aktualizace pro nesprávný slot]
    Po spuštění firmwaru v nesprávném slotu by po spuštění došlo k namapování nesprávné oblasti flash paměti. V adresním prostoru nebude korektně namapovaný firmware, což povede na nedefinované chování. Může dojít i k znefunkčnení zařízení. Aby se předešlo spuštění firmwaru z nesprávného slotu, první zavaděč kontroluje, zda je firmware umístěný na správné adrese. Adresa, na kterou firmware patří je umístěna ve struktuře \lstinline{img_info}. Adresu firmwaru zároveň kontroluje také zavaděč MCUboot. V případě, že se do sekundárního slotu nahraje špatný firmware, zavaděč neprovede aktualizaci.
    
    \item[Chyba během čtení flash paměti]
    Dočasná chyba čtení flash paměti může způsobit falešnou chybu během ověřování firmware. Pokud by k tomu došlo, mohlo by dojít k zneplatnění validního firmwaru. Při detekci chyby čtení flash paměti je zařízení restartováno.
    
    \item[Výpadek napájení během aktualizace]
    Po výpadku napájení během aktualizace se ve flash paměti nemusí nacházet spustitelný firmware. Z toho důvodu první zavaděč vždy vybírá mezi dvěma firmwary. Po výpadku firmware se nový firmware nepodaří ověřit a bude spuštěn starý firmware.
    Samotný MCUboot umí detekovat přerušení aktualizace. Po opětovném spuštění zařízení je aktualizace dokončena.
    
    \item[Korupce dat při aktualizaci]
    Jde o podobný případ případ jako výpadek napájení během aktualizace. Korupce dat může nastat ve dvou případech. Během nahrávání firmwaru do sekundárního slotu a teoreticky také při výměně obsahu slotů. V prvním případě korupci dat odhalí MCUboot a aktualizace je přerušena. V druhém případě korupci dat zjistí první zavaděč. Slot nebude obsahovat validní firmware a dojde ke spuštění původního firmwaru.
    
    \item[Aktualizace na nefunkční MCUboot] 
    Také může nastat situace, kdy je zařízení aktualizováno na novější verzi zavaděče MCUboot, který nefunguje. Může se stát, že po spuštění zařízení havaruje. První zavaděč tento problém nijak neřeší. Před vydáním aktualizace je vždy nutné mít firmware otestovaný. V případě, že by k takovému případu stejně došlo, je na procesorech rodiny ESP32 dostupný zavaděč v ROM paměti a do zařízení je tak stále možné nahrát korektní firmware.
    
\end{description}

\section{Vzorový projekt}
\label{section:sample_project}

Součástí práce je vzorový projekt pro demonstraci aktualizace zavaděče MCUboot a aplikace. Projekt se nachází ve složce \lstinline{samples/app_with_updatable_mcuboot}. Aplikace obsahuje \acrshort{smp} \mbox{server a} textové uživatelské rozhraní. Díky přítomnému \acrshort{smp} serveru je možné aktualizaci firmware provést pomocí nástroje MCUmgr. Společně s aplikací jsou sestaveny obě varianty zavaděče MCUboot a první zavaděč. Virtuálně je také aktivovaný secure boot. K podpisu firmwaru se využívají klíče nacházející se v podsložce \lstinline{keys}.

Aplikaci je možné sestavit pro čip ESP32-C3, případně také ESP32-S3. Na příkladu \ref{lst:sample_build} je uvedeno její sestavení a nahrání na vývojovou desku ESP32-C3-DevKitM-1. Do zařízení je nahrán první zavaděč, obě varianty zavaděče MCUboot a aplikace. Na obrázku \ref{fig:before_update} je možné vidět výpis logů ze zařízení po jeho restartu.

\begin{lstlisting}[caption={Sestavení a nahrání vzorového projektu}, label={lst:sample_build}]
$ west build -b esp32c3_devkitm --sysbuild
$ west flash
\end{lstlisting}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{text/grafika/before_update.png}
    \caption{Výpis logů ze zařízení po spuštění vzorového projektu}
    \label{fig:before_update}
\end{figure}

Pro provedení aktualizace zavaděče MCUboot je třeba sestavit firmware, který je vyšší verze. Pomocí menuconfig je možné změnit verzi. Nástroj menuconfig je možné spustí příkazem \break \lstinline{west build -t mcuboot_menuconfig}. Konkrétně je potřeba nastavit vyšší hodnotu konfiguračnímu symbol \lstinline{CONIFG_IMG_INFO_VERSION} a následně firmware znovu sestavit pomocí \lstinline{west build}. Pro nahrání nové verze zavaděče MCUboot se použije nástroj MCUmgr. Do zařízení je nutné nahrát variantu pro opačný slot, než jaký je nyní aktivní. Aktuálně aktivní slot zavaděče je možné zjistit pomocí textového uživatelského rozhraní operačního systému Zephyr. K tomuto účelu byl implementován příkaz \lstinline{dt_fwinfo}.  Postup nahrání aktualizace do zařízení pomocí MCUmgr je uveden níže. Po nahrání souboru do zařízení je nutné firmware potvrdit. Firmware je identifikován podle jeho hash. 

\begin{lstlisting}[caption={Nahrání aktualizace do zařízení}]
$ mcumgr --conntype serial --connstring='dev=/dev/ttyUSB0,baud=115200' \
    image upload <filename>

$ mcumgr --conntype serial --connstring='dev=/dev/ttyUSB0,baud=115200' \
    image confirm <hash>
\end{lstlisting}

Po restartu bude zatím stále spuštěna původní verze zavaděč MCUboot. V sekundárním slotu bude detekována připravená aktualizace a dojde k vyměně dat mezi primárním a sekundárním slotem. Jak je možné vidět na obrázku \ref{fig:after_update}, po dalším restartu zařízení již bude spuštěna nová verze zavaděče MCUboot. Do zařízení byl nahrán MCUboot verze 50.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{text/grafika/after_update.png}
    \caption{Výpis logů ze zařízení po provedení aktualizace}
    \label{fig:after_update}
\end{figure}


\section{Vzorové projekty v Zephyr RTOS}

Operační systém Zephyr poskytuje mnoho vzorových projektů. Některé z nich byly otestovány v kombinaci s prvním zavaděčem a zavaděčem MCUboot. Byl vyzkoušen například vzorový projekt pro \acrshort{wifi} konektivitu nebo projekt umožnující aktualizace firmware pomocí bluetooth. Některé projekty bohužel nefungují. Aplikace se vůbec nespustí. Konkrétně například vzorový projekt pro \acrshort{wifi} konektivitu. Bylo zjištěno, že v kombinaci s MCUboot tyto projekty na operačním systému ve verzi 3.5 standartě nefungují. Chyba je na straně podpory čipů ESP32. Problém způsobují špatně napsané linker skripty. Data patřící do flash paměti jsou nekorektně zarovnaná. Problém byl již dříve někým nahlášen a je řešen. Na aktuální vývojové verzi systému by již měl být vyřešen.

\section{Využití paměti}

V této sekci je uvedeno paměťové využití prvního zavaděče na čipu ESP32-C3 (tabluka \ref{tab:mem_esp32c3}) a ESP32-S3 (tabluka \ref{tab:mem_esp32s3}), uvedeno je využití paměti flash a \acrshort{ram}. Pro srovnání jsou v tabulce také paměťové požadavky zavaděče MCUboot. První zavaděč běží oproti zavaděči MCUboot celý v paměti \acrshort{ram}. Z toho důvodu má větší požadavky na paměť \acrshort{ram}. Velikost potřebné paměti \acrshort{ram} však není problém, paměť, ve které se nachází první zavaděč, je přepsaná aplikací. Výsledný binární soubor, který se nahrává do zařízení neobsahuje sekce označené jako \lstinline{no load}. Jde o neinicializovaná data nebo nebo data inicializovaná na hodnotu 0. Sem patří například zásobníky nebo halda. Z tohoto důvodu je u prvního zavaděče vyšší požadavek na paměť \acrshort{ram}, než na paměť flash.

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{\label{tab:mem_esp32c3} Paměťová náročnost zavaděčů na čipu ESP32-C3}
    \begin{tabular}{ | l | l | l |}
      \hline
      \textbf{} & \textbf{RAM} & \textbf{Flash} \\
      \hline
      \hline
      první zavaděč & 54368 B & 34992 B \\
      \hline
      MCUboot & 40156 B & 101806 B \\
      \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{\label{tab:mem_esp32s3} Paměťová náročnost zavaděčů na čipu ESP32-S3}
    \begin{tabular}{ | l | l | l |}
      \hline
      \textbf{} & \textbf{RAM} & \textbf{Flash} \\
      \hline
      \hline
      první zavaděč & 58364 B & 43488 B \\
      \hline
      MCUboot & 38484 B & 101857 B \\
      \hline
  \end{tabular}
\end{table}


\section{Jednotkové testy}

V rámci práce bylo v plánu vytvořit také jednotkové testy a izolovaně otestovat jednotlivé komponenty prvního zavaděče. Bohužel nebyly testy z časových důvodů realizovány. Nicméně jednotlivé komponenty byly navrženy s ohledem na testování a testy je možné v budoucnu dopsat. Testy mohou být pouštěny přímo na čipu, nebo v prostředí, které neumožňuje přístup k hardwaru, například v rámci continuous integration.

\section{Testování aktualizací}
Testování aktualizací je nezbytnou součástí testování. Testování aktualizací testuje systém jako celek. Testování aktualizací probíhalo na fyzických zařízeních. Byly použity vývojové desky ESP32-C3-DevKitM-1 a ESP32-S3-DevKitM-1.

\subsection{Simulace chyb}
Během provádění aktualizace může dojít k chybám v podobě výpadku napájení, nebo korupce dat. Pro předejití možných problémů byl systém otestován simulováním těchto chyb. Do zařízení byl nahrán vzorový projekt popsaný v sekci \ref{section:sample_project}. Chyba výpadku napájení nebo korupce dat byla simulována vymazáním jednoho sektoru, ve kterém se nachází firmware. Nejprve proběhlo vymazání sektoru začínajícího na adrese \lstinline{0x21000} a vyhodnocení.
Následně byl do zařízení nahrán opět vzorový projekt a došlo k vymazání sektoru druhého slotu na adrese \lstinline{0x41000}. Tím test pokryl spuštění firmwaru z obou slotů. 
Na obou vývojových deskách proběhl test úspěšně. \mbox{Slot z} vymazaným sektorem obsahoval nevalidní firmware a došlo ke spuštění firmwaru z druhého slotu.

\subsection{Testy pomocí pytest}
\label{section:python_tests}
Operační systém Zephyr obsahuje testovací framework Twister. Pomocí něj je možné možné psát jednotkové a integrační testy. Nově je nástroj integrovaný jako doplněk do testovací frameworku pytest a umožňuje psaní komplexnějších testů pomocí jazyka python. Testování aktualizací je napsáno pomocí frameworku pytest.
Současně s psaním testů vznikla python knihovna implementující podpůrnou funkcionalitu pro provádění testů. V knihovně jsou implementované komponenty pro sestavení firmwaru, nahrávání firmwaru do zařízení, nahrávání aktualizace do \mbox{zařízení a} vyčítání informací o firmwaru pomocí příkazu \lstinline{dt_fwinfo}.

Samotný test je rozdělen do několika fází. Nejprve dojde k uvedení zařízení do známého stavu, do zařízení se nahrají potřebné firmwary. Následně se sestaví nový firmware, který je použitý pro aktualizaci. Aktualizace se následně nahraje do zařízení pomocí MCUmgr. Aktualizace se potvrdí a čip se restartuje. Pokud je prováděna aktualizace zavaděče je čip po aktualizaci restartován ještě jednou. Na závěr se přečtou informace o aktuálním stavu firmwaru a vyhodnotí se výsledek testu. Proces je vyobrazen na obrázku \ref{fig:test_updates_diagram}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=.25\textwidth]{text/grafika/test_updates.png}
    \caption{Průběh testu aktualizací}
    \label{fig:test_updates_diagram}
\end{figure}
\pagebreak
Popsaný test je spuštěn několikrát pro každý testovací případ. Během testování aktualizace zavaděče se testuje několik testovacích případu. Těmi jsou následující:
\begin{description}[style=nextline]
    \item[Aktualizace na novou verzi zavaděče] 
    Testuje se, zda je možné provést aktualizaci zavaděče MCUboot.
    \item[Nahrání aktualizace firmwaru pro nesprávný slot] 
    Do zařízení je nahrána varianta MCUboot pro nesprávný slot. Test je úspěšný, pokud aktualizace nebyla provedena.
    \item[Aktualizace na nižší verzi zavaděče] 
    Testuje se nahrání nižší verze zavaděče, než je aktuální verze. Test je úspěšný, pokud je spuštěna původní verze.
    \item[Nahrání firmware s neplatným podpisem] 
    Do zařízení je nahrán firmware, který je podepsaný nedůvěryhodným klíčem. Test je úspěšný pokud aktualizace neproběhne.
\end{description}
Každý z testů byl proveden dvakrát. Jednou pro MCUboot ve slotu 0 a po druhé pro MCUboot ve slotu 1. Celkem tedy 8 testovacích případů. Vhledem k úpravám provedeným v projektu MCUboot je třeba testovat také aktualizaci aplikace. Během testu aktualizace aplikace byly otestovány dva případy:
\begin{description}[style=nextline]
    \item [Aktualizace na novou verzi aplikace] Testuje se, zda je možné provést aktualizaci.
    \item [Nahrání firmwaru aplikace s neplatným podpisem] Test je úspěšný pokud není aktualizace provedena.
\end{description}
Na obou vývojových deskách proběhly všechny testy úspěšně.

\pagebreak

\subsection{Testování aktualizací v praxi}
V praxi je testování aktualizací nutné rozdělit na dvě části. Je nutné testovat, zda z nově vydané verze firmware bude možné provést aktualizaci na novější verzi. Druhou částí je testování kompatibility se všemi staršími verzemi.

První část, tedy test zda je možné provést aktualizaci na budoucí firmware je popsaná v sekci \ref{section:python_tests}.
Druhá část testu zahrnuje otestování aktualizace ze všech předchozích verzí na verzi aktuální.
Pro tuto část testování je možné se inspirovat způsobem na obrázku \ref{fig:test_updates_diagram}. Jednotlivé kroky bude jen potřeba upravit. Nejprve by se do zařízení nahrála starší verze firmwaru, poté by došlo k aktualizaci na aktuálně testovanou verzi. Na závěr se test vyhodnotí. Vyhodnocení by mohlo probíhat stejným způsobem jako je popsáno v sekci \ref{section:python_tests}. Takto se bude test opakovat, dokud nebude otestována aktualizace ze všech možných verzí. Tento proces je také popsaný na diagramu \ref{fig:update_compatibility}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includesvg[width=.4\textwidth]{text/grafika/update_compatibility.svg}
    \caption{Testování kompatibility se starší verzí firmwaru}
    \label{fig:update_compatibility}
\end{figure}